---
title: "Une nouvelle démocratie"
date: 2020-08-03T12:50:58-04:00
slug: "reinventer-la-democratie"
---

En impliquant les citoyen·nes dans le développement des systèmes informatiques.
<!--more-->

### Quand les algorithmes décident

Les systèmes informatiques ne sont pas des outils inertes.  
Ils sont des interlocuteurs capables [d'interpréter l'information]({{<ref "understanding-the-world">}}),
de la modifier et de s'en servir pour prendre des décisions.

Nos applications ne font pas que permettre les communications
interpersonelles à large échelle, mais influencent (et parfois dictent) les
thèmes et les contenus de ces communications.

Nous sommes aujourd'hui témoin de l'émergence d'une société où toutes les
décisions importantes seront influencées (voir dictées) par un ou plusieurs
systèmes informatiques.

Le comportement de ces systèmes, défini dans le code source, doit devenir un sujet
de débat public, et il est urgent de [fortifier la liberté de presse]({{<ref "press-freedom-2.0.md">}}) 
afin que ce débat soit significatif.


### Le développement délibératif

Mais on peut faire mieux.  En supposant un taux de codératie élevé, on peut
imaginer une participation citoyenne à l'élaboration de ces systèmes
informatiques.  Un démocratie directe à l'échelle planétaire.

Les citoyens pourraient ainsi faire valoir leurs droits en amont (c'est-à-dire
dès l'élaboration des futurs systèmes informatiques), et ce, directement dans
le code source.

L'idée de bien commun serait définie et redéfinie collectivement à travers les
délibérations entourant le code source.

### L'exemple du logiciel libre

Ce qui s'approche le plus du style de démocratie directe que nous imaginons ici
est le logiciel libre.  Ce dernier stipule qu'il faut un accès illimité au code
source (y compris la possibilité de le modifier et de l'exécuter sans
contraintes).  Le logiciel libre est probablement le meilleur exemple de
collaboration à large échelle que l'humanité a produit (possiblement avec
Wikipedia).  Et pourtant, l'aspect démocratique n'y est malheureusement pas
très développé.  Les projets les plus réussis (comme Linux), fonctionnent
souvent de façon très autoritaire, avec un ou plusieurs concepteurs prennant
unilatéralement les décisions importantes.

Bref, le développement délibératif que nous imaginons ici est une itération sur
l'idée du logiciel libre (un nouvelle version du logiciel libre).


### Équilibrer liberté et bien commun

Un autre enjeu avec le logiciel libre est l'insistance sur une liberté totale
pour le programmeur-utilisateur,
ce qui équivaut en pratique à forcer une certaine gratuité (pourquoi payer si j'ai 
la liberté d'utiliser le code comme bon me semble?).

Le développement délibératif aurait à trouver un point d'équilibre entre la
liberté du citoyen-utilisateur et le bien commun, en particulier
[économique]({{<ref direct-economy>}}).





